\documentclass{article}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
%\usepackage[outdir=./]{epstopdf}
\geometry{margin=1in}
\usepackage[backend=biber]{biblatex}
\addbibresource{bib.bib}
\setlength\parindent{0pt}


\title{Gammafunktionen}
\date{\vspace{-5ex}}
\author{Anders Feidenhans'l, 201608954}

\begin{document}
	\maketitle
	Gammafunktionen den komplekse udvidelse af faktoriseringsfunktionens. Funktionen er defineret for alle komplekse tal pånær de negative heltal. 
	For positive heltal er gammafunktionen,
	\begin{align}
		\Gamma(n) = (n-1)!
	\end{align}
	
	For komplekse tal med en positive real-del er funktionen defineret via et konvergent uegentligt integral, 
	\begin{align}
		\Gamma(n) = \int_{0}^{\infty} x^{z-1}*e^{-x} dx, 2x\quad \Re(z) > 0.
	\end{align}
	som udledt af Daniel Bernoulli. 
	
	Gammafunktionen har ingen nulpunkter, så den reciprokke gammafunktion er defineret overalt. 
	
	Der eksisterer andre udvidelser af faktoriseringsfunktionen, men gammafunktionen er den mest udbredte. Funktionen bruges i sandsynlighedsfordelingsfunktioner i fagområder som statistik, sandsynlighed og kombinatorik. 

	\begin{figure}[ht!]
		\input{gammafig.tex}
		\caption{Gammafunktionen omkring 0 langs den reelle akse. $\Gamma(z)$ er en memoforisk funktion, defineret på hele det komplekse rum pånær når $z$ er 0 eller et negativt heltal.}
	\end{figure}
	\section{Definition}
	Hvis den reelle del af af $z$ i $\Gamma(z)$ er positivt konvergerer integralet fra 0 til $\infty$ absolut.
	\begin{align}
		\Gamma(z) = \int_{0}^{\infty}x^{z-1}e^{-x}dx
	\end{align}
	Ved delvis integration ses det,
	\begin{align}
	\Gamma(z+1) &= \int_{0}^{\infty} x^ze^{-z} dx \\
		&= \left[-x^ze^{-x} \right]_0 ^{\infty} + \int_{0}^{\infty} zx^{z-1}e^{-x}dx \\
		&= \lim_{x\to\infty} (-x^ze^{-x})-(-0^ze^{-0})+z\int_{0}^{\infty}x^{z-1}e^{-x}dx
	\end{align}
	Da $-x^ze^{-x} \to 0$ når $x \to \infty$, bliver det
	\begin{align}
		\Gamma(z+1) &= z\int_{0}^{\infty}x^{z-1}e^{-x}dx \\
		&= z\Gamma(z)
	\end{align}
	$\Gamma(1)$ kan beregnes
	\begin{align}
		\Gamma(1) &= \int_{0}^{\infty} x^{1-1}e^{-x}dx \\
		&= \left[-e^{-x}\right]_0^{\infty} \\
		&= \lim_{x\to\infty}(-e^{-x})-(-e^{-0}) \\
		&= 0-(-1) \\
		&= 1
	\end{align}
	Så $\Gamma(1) = 1$ og $\Gamma(n+1) = n\Gamma(n)$,
	
	 read-file.exe input.txt out.txt
	Så er det ved induktion bevist at $\Gamma(n)=(n-1)!$ for alle positive heltal. 
	
	$\Gamma(z)=\frac{\Gamma(z+1)}{z}$ kan bruges til at definere integral formuleringen af $\Gamma(z)$ til en funktion defineret for alle komplekse tal z, pånær heltal mindre eller lig 0 \cite{Davis1959}. 
	
	
\printbibliography
\end{document}
